訪問拉闊電視 LifeTV ：「電視汁撈飯」再回來了

2017-03-01

■青政前發言人周世傑希望港人再次「電視汁撈飯」。

80、90 年代有一句說話很流行叫：「電視汁撈飯」，意思是指望著電視食飯的一種文化，當時亦不少餐廳會安裝電視滿足客人。隨著網絡媒體流行，大家食飯的時侯變成刷手機，看的資訊亦轉移到網上平台。有初創覺得餐廳電視是反而變成了一片藍海， LifeTV 拉闊電視就這個情況下誕生。

這次我們訪問拉闊電視 LifeTV 的創辨人周世傑 Donald Chow，關於電視台的理念和營運的困難。

品牌理念：LifeTV 希望再次「電視汁撈飯」
根據 Donald 所述，拉闊電視 LifeTV 雖然屬於「新媒體」的一種，但目標其非線上，面是想打造一個全新的「線下媒體」。會想到這個方針全因媒體生態，在過去一年很多新媒體出現，線下媒體給人的印像比較舊，他希望顛覆這一個理念，做一個比較新的 O2O 平台的媒體。

他亦提到過去的一年線下媒體表現並不理想，例如紙媒收縮，對於觀眾或是廣告商來說選擇都比較少，他希望 LifeTV 是一個全新的選擇。Donald 看中的就是餐廳，在人人都低頭望手機的年代，食店內的電視節目反而變成了藍海。

他們最初的目標是比較普羅的食店，重點番枱率比較高的餐廳，而茶餐廳當然成為目標之一，希望在每一個拉闊電視 LifeTV 的播放點都可以容納 30~50 位食客，人流當然越多越好。電視台播放的方式將會是 5~10 分鐘的節目為主：有自家創作的旅遊、美容、汽車節目，亦有與 Youtuber 合作的短片頻道，更會外購一些節目。

而隨著願意播放 LifeTV 的食店增加，這將會是一個很大的廣告網絡，甚至能夠在網絡中回饋餐廳，Donald 提到這是一種「共享經濟」的理念，以一個媒體平台帶動不同持份者成長。

初創挑戰：資金、知名度、安裝管理
拉闊電視 LifeTV 在 2017 年 3 月 1 日正式開台， Donald 同時提到很多挑戰和難處。

在每人一部智能手機的年代，線下媒體相對網上媒體有更高的門檻，例如他們在爭取播放點的第一輪將會為餐廳提供電視機、Wi-Fi 等硬件，這已經是一筆可觀的資金了，而安裝程序，各個單位的配合和播放都需要嚴格管理；而推廣他們的服務、爭取知名度與尋找合作伙伴都需要努力去達成。

同時因為這屬於一種「共享經濟」，與不同持份者例如餐廳、廣告商、Youtuber 等影片提供者、電訊商甚至觀眾之間的溝通與利益平衡就變得相當重要。Donald 說他們需要知道每一個持份者的想法、隨時監控他們的動作，亦需要很大的心力。他直言「共享經濟」好像不需要持有餐廳就可以賣廣告，但管理上的難處是別人難以想像的。

將來發展：社交平台與 Apps
談到將來發展，Donald 提出開台最初先集中在餐廳，在發展之後不排除在餐廳以外建立更多的 LifeTV 播放點，而他們亦直言會有 Apps 、網站的出現。他們最終的目標是打造一個 O2O 結合線上與線下的平台，而將來亦會在社交平台為進行網絡廣告，這不單單是在餐廳睇電視那麼簡單。

現時他們會為餐廳提供 Wi-Fi ，他們正在研究在 Wi-Fi 登入接點進行一些推廣或為讀者提供優惠；最後當然就是用戶的成長：開台將會有大約 100 個安裝戶，加盟的餐廳有 300 戶，以年底以 1000 為目標。

TechApple 編輯部：不一樣的切入點－拉闊電視 LifeTV
這兩年傳統媒體面對的困難，相信大家有目共睹，亦在這個時期有不少網上媒體、新媒體的出現。拉闊電視 LifeTV 可以說是以另一個切入點－餐廳的線下媒體作為開始，最終目標都是 O2O ，在線上線下互動帶動，無疑這是一個不錯的概念，但同時亦牽涉與不同團隊、持份者的協作，成功開台已經不簡單。

在與 Donald 的訪談中，他提到當播放點達到 500、700 的時侯需要合作的持份者將會更大，關系更複雜，這是一個相當大的挑戰。而老實說，線下媒體需要投放的資源－電視、WiFi，甚至為餐廳提供廣告套餐都需要不低的資金與人力成本，在這環境下決策當然更為謹慎。

到底他們能否改變生態？我們拭目以待。

到依家都冇見過

咁咪即係餐廳版嘅roadshow

上帝能否創造一間茶餐廳…

乜柒野叫刷手機
而家啲記者係咪真係唔撚識香港字
玩電話就玩電話啦

呢d正仆街
乜撚野下線媒體
食野都要迫人睇廣告
等收皮啦

睇佢播咩啦
如果係類似日本，秦國啲高質廣告又唔差

香港咪日日loop楊校長同藝人jacky

啲YOUTUBER肯定會有兩登仔唔鍾意嗰班，應該會有抵制潮

小睇咪高質囉
日日播